<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Devops on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/devops/</link><description>Recent content in Devops on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 12:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/devops/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Sfruttare l'AI come Ingegnere Software: Cosa Funziona Davvero</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/leveraging-ai-as-a-platform-engineer/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2026 12:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/leveraging-ai-as-a-platform-engineer/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Uso i tool AI seriamente da circa un anno — non per svago, non in modo sperimentale, ma come parte fondamentale del mio lavoro quotidiano. Questo articolo non parla di AI che genera codice. Parla di come l&amp;rsquo;AI cambia il modo in cui un ingegnere esperto pensa, indaga e prende decisioni.
&lt;/div>


&lt;h2 class="relative group">Il Cambiamento Che Conta Davvero
 &lt;div id="il-cambiamento-che-conta-davvero" class="anchor">&lt;/div>
 
 &lt;span
 class="absolute top-0 w-6 transition-opacity opacity-0 -start-6 not-prose group-hover:opacity-100 select-none">
 &lt;a class="text-primary-300 dark:text-neutral-700 !no-underline" href="#il-cambiamento-che-conta-davvero" aria-label="Ancora">#&lt;/a>
 &lt;/span>
 
&lt;/h2>
&lt;p>La versione naive dello sviluppo assistito dall&amp;rsquo;AI è: descrivi cosa vuoi, l&amp;rsquo;AI lo scrive, tu revisioni e vai avanti. Questo è reale e utile, ma è anche la cosa meno interessante che l&amp;rsquo;AI fa per me.&lt;/p></description></item><item><title>Da Zero alla Produzione con uno Strumento di Conformità DORA in un Giorno</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Ho trascorso un&amp;rsquo;unica sessione a costruire da zero uno strumento di gestione dei fornitori terzi conforme al DORA, aggiungendo il SSO Microsoft Entra ID, migrando l&amp;rsquo;intera infrastruttura da CloudFormation a Terraform, e deployando in ambienti qual e prod su ECS Fargate, risolvendo lungo la strada una cascata di problemi reali. Questo è il resoconto onesto di cosa ha funzionato e di cosa no.
&lt;/div>

&lt;p>Ho costruito un Third Party Management (TPM) tool conforme al DORA: un&amp;rsquo;applicazione Django + React per gestire i cicli di vita dei fornitori ICT, le valutazioni del rischio e i registri regolatori. Ho poi integrato il SSO Microsoft Entra ID, containerizzato il tutto e deployato su AWS ECS Fargate con una pipeline Terraform, in un ambiente aziendale pieno di proxy, permission boundary e infrastruttura condivisa.&lt;/p></description></item><item><title>Costruire un Assistente SRE AI da Zero: Architettura di un Investigatore Infrastrutturale Autonomo</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-sre-assistant-from-scratch/</link><pubDate>Sun, 22 Feb 2026 09:30:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-sre-assistant-from-scratch/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Cosa succederebbe se il tuo ingegnere di on-call non dormisse mai, avesse accesso istantaneo a ogni repository e ogni account AWS, e potesse tracciare un problema di produzione dal DNS al database in meno di un minuto? Questo articolo descrive ogni layer dell&amp;rsquo;architettura — dal sistema di autenticazione al framework agente, al registry dei tool, all&amp;rsquo;infrastruttura di streaming e al deployment.
&lt;/div>

&lt;div class="admonition relative overflow-hidden rounded-lg border-l-4 my-3 px-4 py-3 shadow-sm" data-type="note">
 &lt;div class="flex items-center gap-2 font-semibold text-inherit">
 &lt;div class="flex shrink-0 h-5 w-5 items-center justify-center text-lg">&lt;span class="relative block icon">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512">&lt;path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>&lt;/div>
 &lt;div class="grow">
 Nota
 &lt;/div>
 &lt;/div>&lt;div class="admonition-content mt-3 text-base leading-relaxed text-inherit">&lt;p>Questo articolo descrive un assistente SRE AI costruito con l&amp;rsquo;SDK Strands Agents, Django, React e AWS. L&amp;rsquo;agente indaga autonomamente i problemi infrastrutturali combinando ragionamento LLM con integrazioni profonde in GitLab e AWS.&lt;/p></description></item><item><title>Costruire un Agente AI per le Operazioni di Piattaforma</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-powered-platform-operations-agent/</link><pubDate>Sun, 15 Feb 2026 11:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-powered-platform-operations-agent/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 I team di platform engineering gestiscono un flusso costante di richieste ripetitive. Questo articolo mostra come costruire un agente AI che automatizza le attività comuni di piattaforma — provisioning utenti, rotazione chiavi, controlli di salute dei servizi — dando a un LLM accesso agli strumenti interni attraverso un&amp;rsquo;interfaccia di tool-calling strutturata.
&lt;/div>

&lt;p>I team di platform engineering gestiscono un flusso costante di richieste ripetitive: onboarding utenti, gestione API key, verifica dello stato dei servizi, rotazione credenziali. La maggior parte di questi compiti segue procedure ben definite che un umano esegue passo per passo. E se un agente AI potesse gestirle al suo posto?&lt;/p></description></item><item><title>Costruire Tool CLI Interattivi in Go con Bubbletea</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-interactive-cli-tools-in-go-with-bubbletea/</link><pubDate>Fri, 14 Nov 2025 10:30:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-interactive-cli-tools-in-go-with-bubbletea/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Bubbletea porta l&amp;rsquo;architettura Elm nel terminale, rendendo possibile costruire tool CLI ricchi e interattivi in Go con una gestione dello stato pulita. Questo articolo copre i fondamentali con un esempio pratico.
&lt;/div>

&lt;p>Se hai mai voluto costruire un&amp;rsquo;applicazione terminale che sembri più un&amp;rsquo;interfaccia vera che un muro di testo, l&amp;rsquo;ecosistema &lt;a href="https://github.com/charmbracelet" target="_blank" rel="noreferrer">charmbracelet&lt;/a> è la strada giusta. Lo uso per costruire tool DevOps interni, e l&amp;rsquo;esperienza da sviluppatore è eccellente. In questo articolo mostro come costruire un tool CLI interattivo usando &lt;a href="https://github.com/charmbracelet/bubbletea" target="_blank" rel="noreferrer">Bubbletea&lt;/a> e &lt;a href="https://github.com/charmbracelet/huh" target="_blank" rel="noreferrer">Huh&lt;/a>.&lt;/p></description></item><item><title>Gestire Infrastruttura AWS Multi-Account con Terraform Workspaces</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/multi-account-aws-terraform-workspaces/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 09:15:00 +0200</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/multi-account-aws-terraform-workspaces/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Gestire Terraform su più account AWS e ambienti senza duplicare il codice. Questo articolo copre il pattern workspace, il remote state, le assunzioni di ruolo cross-account e la struttura dei moduli che scala da 3 account a 30.
&lt;/div>

&lt;p>Quando gestisci infrastruttura su decine di account AWS, hai bisogno di pattern che scalino. In questo articolo condivido l&amp;rsquo;approccio che uso per gestire infrastruttura AWS multi-account e multi-ambiente usando Terraform workspaces, codice modulare e una strategia di tagging coerente.&lt;/p></description></item></channel></rss>