<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Design Patterns on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/design-patterns/</link><description>Recent content in Design Patterns on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Tue, 21 Mar 2023 15:10:03 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/design-patterns/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Il principio di singola responsabilità</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/the-single-responsibility-principle/</link><pubDate>Tue, 21 Mar 2023 15:10:03 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/the-single-responsibility-principle/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Il Principio di Singola Responsabilità (SRP) è un principio di progettazione del software che afferma che un modulo o componente software dovrebbe avere una sola ragione per cambiare. Questo significa che un modulo o componente dovrebbe avere una responsabilità unica e ben definita, e tutte le sue funzionalità&amp;hellip;
&lt;/div>

&lt;p>Il Principio di Singola Responsabilità (SRP) è un principio di progettazione del software che afferma che un modulo o componente software dovrebbe avere una sola ragione per cambiare. Questo significa che un modulo o componente dovrebbe avere una responsabilità unica e ben definita, e tutte le sue funzionalità dovrebbero essere correlate a quella responsabilità.&lt;/p></description></item><item><title>Implementare i design pattern con Golang</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/implement-desing-patterns-with-golang/</link><pubDate>Tue, 21 Feb 2023 13:16:06 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/implement-desing-patterns-with-golang/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 I design pattern sono soluzioni riutilizzabili a problemi comuni di progettazione del software. Sono un modo per strutturare e organizzare il codice rendendolo più facile da capire, mantenere ed estendere. In questo articolo esploreremo come implementare alcuni design pattern popolari in Go.
&lt;/div>

&lt;p>I design pattern sono soluzioni riutilizzabili a problemi comuni di progettazione del software. Sono un modo per strutturare e organizzare il codice rendendolo più facile da capire, mantenere ed estendere. In questo articolo esploreremo come implementare alcuni design pattern popolari in Go.&lt;/p></description></item><item><title>Come usare le interfacce in Golang</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-use-interfaces-in-golang/</link><pubDate>Sun, 11 Dec 2022 19:04:27 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-use-interfaces-in-golang/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 In Go, un&amp;rsquo;interfaccia è un tipo che definisce un insieme di metodi che una struct deve implementare per soddisfare l&amp;rsquo;interfaccia stessa. Un&amp;rsquo;interfaccia definisce il comportamento o le capacità di una struct senza specificare i dettagli di implementazione. Questo permette a diverse struct di implementare&amp;hellip;
&lt;/div>

&lt;p>In Go, un&amp;rsquo;interfaccia è un tipo che definisce un insieme di metodi che una struct deve implementare per soddisfare l&amp;rsquo;interfaccia stessa. Un&amp;rsquo;interfaccia definisce il comportamento o le capacità di una struct senza specificare i dettagli di implementazione. Questo permette a diverse struct di implementare la stessa interfaccia in modi diversi, promuovendo il disaccoppiamento e la flessibilità nel codice.&lt;/p></description></item><item><title>Implementare il pattern Factory in Golang</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/implement-factory-design-pattern-golang/</link><pubDate>Sun, 11 Dec 2022 18:57:13 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/implement-factory-design-pattern-golang/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Per implementare il design pattern Factory in Go, si può creare una funzione factory che restituisce un oggetto che implementa un&amp;rsquo;interfaccia comune. Questa funzione può accettare parametri per specificare il tipo di oggetto da creare. Ecco un esempio di come implementare il pattern&amp;hellip;
&lt;/div>

&lt;p>Per implementare il design pattern Factory in Go, si può creare una funzione factory che restituisce un oggetto che implementa un&amp;rsquo;interfaccia comune. Questa funzione può accettare parametri per specificare il tipo di oggetto da creare. Ecco un esempio:&lt;/p></description></item></channel></rss>