<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Git on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/git/</link><description>Recent content in Git on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Tue, 07 Mar 2023 17:14:30 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/git/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Gestione dei Branch Git: Locale, Remoto e Pulizia del Repository</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-delete-git-branch-locally/</link><pubDate>Tue, 07 Mar 2023 17:14:30 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-delete-git-branch-locally/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 La gestione dei branch è una delle fonti più comuni di confusione ed errori nei workflow di team. I branch si accumulano, i remote tracking ref diventano obsoleti e le persone o eliminano la cosa sbagliata o non puliscono mai. Questo è il riferimento che vorrai salvare tra i preferiti.
&lt;/div>

&lt;p>Dopo qualche mese su un repository condiviso, la lista dei branch inizia a sembrare uno scavo archeologico. Ci sono branch di feature per ticket chiusi sei mesi fa, un &lt;code>hotfix-DO-NOT-DELETE&lt;/code> che nessuno osa toccare e una dozzina di ref &lt;code>origin/feature-*&lt;/code> per branch che non esistono più sul remote. Capire esattamente come branch locali, branch remoti e remote tracking ref si relazionano tra loro è la base per tenere tutto sotto controllo.&lt;/p></description></item><item><title>Annullare Modifiche in Git: reset, revert, restore e Quando Usarli</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-undo-most-recent-local-git-commit/</link><pubDate>Tue, 28 Feb 2023 17:09:02 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-undo-most-recent-local-git-commit/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Git ha quattro verbi principali per annullare le cose: restore, reset, revert e reflog. Scegliere quello sbagliato riscrive la storia che altri hanno già scaricato, oppure butta via lavoro che volevi conservare. Ecco il modello mentale per scegliere correttamente.
&lt;/div>

&lt;p>La domanda &amp;ldquo;come faccio a disfare questo?&amp;rdquo; ricorre continuamente, e la risposta dipende da una variabile critica: qualcun altro ha già scaricato il commit che vuoi annullare? Se sì, riscrivere la storia causa problemi ai tuoi colleghi. Se no, hai più opzioni. La mappa qui sotto ti porterà al comando giusto rapidamente, ma capire perché ogni comando funziona nel modo in cui funziona è ciò che fa la differenza in un incidente alle 2 di notte.&lt;/p></description></item><item><title>git fetch vs git pull: Remote Tracking e Workflow con Rebase</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/what-is-the-difference-between-git-pull-and-git-fetch/</link><pubDate>Sun, 08 Jan 2023 17:16:40 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/what-is-the-difference-between-git-pull-and-git-fetch/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 &lt;code>git fetch&lt;/code> è sempre sicuro. &lt;code>git pull&lt;/code> è fetch più merge (o rebase), e quel secondo passaggio è dove le cose vanno storte. Capire la differenza cambia il modo in cui collabori sui branch condivisi.
&lt;/div>

&lt;p>La maggior parte dei developer impara prima &lt;code>git pull&lt;/code> e lo usa in modo riflesso. Funziona bene in isolamento, ma su un team con un branch condiviso attivo aggiunge silenziosamente commit di merge alla storia, può fallire a metà operazione se il working tree non è pulito e oscura ciò che è effettivamente arrivato dal remote. Sapere quando usare &lt;code>fetch&lt;/code> invece ti ridà il controllo.&lt;/p></description></item></channel></rss>