<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Python on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/python/</link><description>Recent content in Python on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Sun, 22 Feb 2026 09:30:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/python/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Costruire un Assistente SRE AI da Zero: Architettura di un Investigatore Infrastrutturale Autonomo</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-sre-assistant-from-scratch/</link><pubDate>Sun, 22 Feb 2026 09:30:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-sre-assistant-from-scratch/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Cosa succederebbe se il tuo ingegnere di on-call non dormisse mai, avesse accesso istantaneo a ogni repository e ogni account AWS, e potesse tracciare un problema di produzione dal DNS al database in meno di un minuto? Questo articolo descrive ogni layer dell&amp;rsquo;architettura — dal sistema di autenticazione al framework agente, al registry dei tool, all&amp;rsquo;infrastruttura di streaming e al deployment.
&lt;/div>

&lt;div class="admonition relative overflow-hidden rounded-lg border-l-4 my-3 px-4 py-3 shadow-sm" data-type="note">
 &lt;div class="flex items-center gap-2 font-semibold text-inherit">
 &lt;div class="flex shrink-0 h-5 w-5 items-center justify-center text-lg">&lt;span class="relative block icon">&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512">&lt;path fill="currentColor" d="M256 0C114.6 0 0 114.6 0 256s114.6 256 256 256s256-114.6 256-256S397.4 0 256 0zM256 128c17.67 0 32 14.33 32 32c0 17.67-14.33 32-32 32S224 177.7 224 160C224 142.3 238.3 128 256 128zM296 384h-80C202.8 384 192 373.3 192 360s10.75-24 24-24h16v-64H224c-13.25 0-24-10.75-24-24S210.8 224 224 224h32c13.25 0 24 10.75 24 24v88h16c13.25 0 24 10.75 24 24S309.3 384 296 384z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>&lt;/div>
 &lt;div class="grow">
 Nota
 &lt;/div>
 &lt;/div>&lt;div class="admonition-content mt-3 text-base leading-relaxed text-inherit">&lt;p>Questo articolo descrive un assistente SRE AI costruito con l&amp;rsquo;SDK Strands Agents, Django, React e AWS. L&amp;rsquo;agente indaga autonomamente i problemi infrastrutturali combinando ragionamento LLM con integrazioni profonde in GitLab e AWS.&lt;/p></description></item><item><title>Costruire un Agente AI per le Operazioni di Piattaforma</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-powered-platform-operations-agent/</link><pubDate>Sun, 15 Feb 2026 11:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-powered-platform-operations-agent/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 I team di platform engineering gestiscono un flusso costante di richieste ripetitive. Questo articolo mostra come costruire un agente AI che automatizza le attività comuni di piattaforma — provisioning utenti, rotazione chiavi, controlli di salute dei servizi — dando a un LLM accesso agli strumenti interni attraverso un&amp;rsquo;interfaccia di tool-calling strutturata.
&lt;/div>

&lt;p>I team di platform engineering gestiscono un flusso costante di richieste ripetitive: onboarding utenti, gestione API key, verifica dello stato dei servizi, rotazione credenziali. La maggior parte di questi compiti segue procedure ben definite che un umano esegue passo per passo. E se un agente AI potesse gestirle al suo posto?&lt;/p></description></item><item><title>Costruire una Pipeline di Elaborazione Documenti AI su AWS</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-document-processing-pipeline-aws/</link><pubDate>Wed, 03 Dec 2025 16:45:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/building-ai-document-processing-pipeline-aws/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Una pipeline serverless di elaborazione documenti su AWS che usa LLM per estrarre dati strutturati da documenti non strutturati — fatture, contratti, report — su larga scala. Nessun cluster GPU richiesto.
&lt;/div>

&lt;p>Le compagnie assicurative elaborano milioni di documenti ogni anno: verbali di polizia, cartelle cliniche, fatture, preventivi di riparazione. Tradizionalmente, operatori umani leggono ogni documento, lo classificano, ne estraggono i campi rilevanti e inseriscono i dati nel sistema dei sinistri. Questo è lento, costoso e soggetto a errori.&lt;/p></description></item><item><title>Servire Protocol Buffers con FastAPI: Endpoint Binari e gRPC Gateway</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</link><pubDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 FastAPI e eccellente per lo sviluppo rapido di API. Protobuf e eccellente per payload binari compatti e tipizzati. Puoi combinarli senza alcuna magia di integrazione Pydantic: leggi i byte grezzi, parsali con la classe generata e restituisci bytes con il Content-Type corretto.
&lt;/div>

&lt;p>Se cerchi &amp;ldquo;FastAPI protobuf&amp;rdquo; troverai molti articoli che cercano di usare i modelli Pydantic come ponte alla serializzazione protobuf. Non esiste tale ponte in Pydantic. L&amp;rsquo;approccio corretto e piu semplice e diretto: gli endpoint FastAPI possono accettare e restituire bytes grezzi. La libreria Python di protobuf gestisce la codifica effettiva. Questo articolo illustra un&amp;rsquo;implementazione completa funzionante, la content negotiation e il testing.&lt;/p></description></item><item><title>Python Async/Await in Pratica: asyncio, FastAPI e Insidie Comuni</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/understand-async-await-in-python/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2023 14:50:35 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/understand-async-await-in-python/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Async/await non e&amp;rsquo; magia. E&amp;rsquo; multitasking cooperativo per lavoro I/O-bound, costruito su un event loop a thread singolo. Sbagliarlo non manda in crash il programma; lo rende silenziosamente piu&amp;rsquo; lento e difficile da debuggare. Questo post copre cosa fa davvero l&amp;rsquo;event loop, come usare asyncio correttamente, il modello async di FastAPI e gli errori che costano settimane ai team.
&lt;/div>

&lt;p>La sintassi &lt;code>async&lt;/code>/&lt;code>await&lt;/code> di Python e&amp;rsquo; arrivata in Python 3.5 ed e&amp;rsquo; diventata genuinamente pronta per la produzione in Python 3.7 con &lt;code>asyncio.run&lt;/code>. Oggi alimenta FastAPI, aiohttp e la maggior parte del moderno ecosistema async Python. Ma una grande frazione del codice async che vedo in giro ha bug sottili: &lt;code>await&lt;/code> mancante, chiamate a librerie bloccanti dentro funzioni async, o lavoro CPU-intensivo che blocca l&amp;rsquo;event loop.&lt;/p></description></item><item><title>Costruire API di produzione con FastAPI: Pydantic, dependency injection e deployment</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/create-webserver-with-fastapi-and-uvicorn/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 14:08:35 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/create-webserver-with-fastapi-and-uvicorn/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 FastAPI combina i type hint di Python con la documentazione OpenAPI automatica e performance vicine a quelle di Go. E diventato la scelta predefinita per le API Python. Questo articolo copre i pattern che contano in produzione: modelli Pydantic, dependency injection, background task e deployment multi-worker.
&lt;/div>

&lt;p>FastAPI non e un semplice wrapper attorno a Starlette. La combinazione di Pydantic v2 per la validazione, &lt;code>Depends()&lt;/code> per la dependency injection e la gestione delle richieste async-native lo rende il piu vicino equivalente Python a un framework HTTP tipizzato. La versione originale di questo articolo aveva una firma dell&amp;rsquo;handler errata e nessun contenuto di produzione. Questa e la ricostruzione.&lt;/p></description></item><item><title>Generator e yield in Python: pipeline efficienti in memoria</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/what-does-yield-keyword-do-in-python/</link><pubDate>Thu, 29 Dec 2022 10:19:25 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/what-does-yield-keyword-do-in-python/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Un generator è una sequenza lazy. Produce valori uno alla volta su richiesta invece di materializzare tutto in memoria. Per dataset di grandi dimensioni, API di streaming e pipeline di elaborazione dati, i generator sono il default corretto, non un&amp;rsquo;ottimizzazione da applicare dopo.
&lt;/div>

&lt;p>I generator Python sono una delle funzionalita più praticamente utili del linguaggio e una delle più sottoutilizzate dagli ingegneri che hanno imparato Python dai tutorial web. Questo articolo va oltre il &amp;ldquo;usa yield invece di return&amp;rdquo; e copre il quadro completo: il protocollo iteratore, le caratteristiche di memoria, &lt;code>yield from&lt;/code>, le pipeline di generator e casi d&amp;rsquo;uso reali di streaming.&lt;/p></description></item><item><title>Poetry: No module named seed via app data</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/poetry-no-module-seed-via-app-data/</link><pubDate>Mon, 01 Nov 2021 15:15:47 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/poetry-no-module-seed-via-app-data/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Nel mio ultimo progetto ho usato &lt;strong>poetry&lt;/strong> per gestire le dipendenze e pacchettizzare il codice. Poetry offre tutti gli strumenti necessari per gestire i progetti in modo deterministico.
&lt;/div>

&lt;p>Nel mio ultimo progetto ho usato &lt;strong>poetry&lt;/strong> per gestire le dipendenze e pacchettizzare il codice.
Poetry mette a disposizione tutti gli strumenti necessari per gestire i propri progetti in modo deterministico.&lt;/p>
&lt;p>Dopo aver eseguito &lt;code>poetry init&lt;/code> in un progetto esistente, ho provato a far creare a poetry un ambiente virtuale aggiungendo la prima dipendenza. Ma quando ho eseguito &lt;code>poetry add twisted&lt;/code>, il processo si è bloccato con il seguente errore:&lt;/p></description></item></channel></rss>