<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Webserver on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/webserver/</link><description>Recent content in Webserver on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 14:08:35 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/webserver/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Costruire API di produzione con FastAPI: Pydantic, dependency injection e deployment</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/create-webserver-with-fastapi-and-uvicorn/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 14:08:35 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/create-webserver-with-fastapi-and-uvicorn/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 FastAPI combina i type hint di Python con la documentazione OpenAPI automatica e performance vicine a quelle di Go. E diventato la scelta predefinita per le API Python. Questo articolo copre i pattern che contano in produzione: modelli Pydantic, dependency injection, background task e deployment multi-worker.
&lt;/div>

&lt;p>FastAPI non e un semplice wrapper attorno a Starlette. La combinazione di Pydantic v2 per la validazione, &lt;code>Depends()&lt;/code> per la dependency injection e la gestione delle richieste async-native lo rende il piu vicino equivalente Python a un framework HTTP tipizzato. La versione originale di questo articolo aveva una firma dell&amp;rsquo;handler errata e nessun contenuto di produzione. Questa e la ricostruzione.&lt;/p></description></item><item><title>Costruire Servizi HTTP in Produzione con Go</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-create-a-webserver-in-golang/</link><pubDate>Sun, 11 Dec 2022 19:14:21 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/how-to-create-a-webserver-in-golang/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 La libreria standard &lt;code>net/http&lt;/code> di Go è pronta per la produzione. Con il routing migliorato di Go 1.22+, il matching per metodo e pattern è integrato. Per la maggior parte dei servizi non serve un framework &amp;ndash; ma è necessario configurare correttamente timeout, graceful shutdown e middleware fin dall&amp;rsquo;inizio.
&lt;/div>

&lt;p>La maggior parte dei tutorial Go su HTTP mostra &lt;code>http.ListenAndServe(&amp;quot;:8080&amp;quot;, nil)&lt;/code> e finisce lì. Quel codice funzionerà, ma perderà goroutine sotto carico, si bloccherà per sempre su client lenti e si spegnerà in modo non controllato durante i deploy. Questo articolo mostra come appare davvero un servizio HTTP Go pronto per la produzione, usando solo la libreria standard per il core, con una nota su quando un router esterno vale la pena.&lt;/p></description></item></channel></rss>