<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Security on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/security/</link><description>Recent content in Security on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/security/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Da Zero alla Produzione con uno Strumento di Conformità DORA in un Giorno</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Ho trascorso un&amp;rsquo;unica sessione a costruire da zero uno strumento di gestione dei fornitori terzi conforme al DORA, aggiungendo il SSO Microsoft Entra ID, migrando l&amp;rsquo;intera infrastruttura da CloudFormation a Terraform, e deployando in ambienti qual e prod su ECS Fargate, risolvendo lungo la strada una cascata di problemi reali. Questo è il resoconto onesto di cosa ha funzionato e di cosa no.
&lt;/div>

&lt;p>Ho costruito un Third Party Management (TPM) tool conforme al DORA: un&amp;rsquo;applicazione Django + React per gestire i cicli di vita dei fornitori ICT, le valutazioni del rischio e i registri regolatori. Ho poi integrato il SSO Microsoft Entra ID, containerizzato il tutto e deployato su AWS ECS Fargate con una pipeline Terraform, in un ambiente aziendale pieno di proxy, permission boundary e infrastruttura condivisa.&lt;/p></description></item><item><title>Implementare un emettitore JWT in Go</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/jwt-issuer-in-go/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 17:18:00 +0000</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/jwt-issuer-in-go/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 I JSON Web Token (JWT) sono diventati lo standard de facto per implementare l&amp;rsquo;autenticazione stateless nelle applicazioni web moderne. In questa guida implementeremo un emettitore JWT sicuro in Go, coprendo sia l&amp;rsquo;implementazione di base sia le considerazioni avanzate sulla sicurezza.
&lt;/div>

&lt;p>I JSON Web Token (JWT) sono diventati lo standard de facto per implementare l&amp;rsquo;autenticazione stateless nelle applicazioni web moderne. In questa guida implementeremo un emettitore JWT sicuro in Go, coprendo sia l&amp;rsquo;implementazione di base sia le considerazioni avanzate sulla sicurezza.&lt;/p></description></item></channel></rss>