<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Security on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/security/</link><description>Recent content in Security on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/security/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Da Zero alla Produzione con uno Strumento di Conformità DORA in un Giorno</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Ho trascorso un&amp;rsquo;unica sessione a costruire da zero uno strumento di gestione dei fornitori terzi conforme al DORA, aggiungendo il SSO Microsoft Entra ID, migrando l&amp;rsquo;intera infrastruttura da CloudFormation a Terraform, e deployando in ambienti qual e prod su ECS Fargate, risolvendo lungo la strada una cascata di problemi reali. Questo è il resoconto onesto di cosa ha funzionato e di cosa no.
&lt;/div>

&lt;p>Ho costruito un Third Party Management (TPM) tool conforme al DORA: un&amp;rsquo;applicazione Django + React per gestire i cicli di vita dei fornitori ICT, le valutazioni del rischio e i registri regolatori. Ho poi integrato il SSO Microsoft Entra ID, containerizzato il tutto e deployato su AWS ECS Fargate con una pipeline Terraform, in un ambiente aziendale pieno di proxy, permission boundary e infrastruttura condivisa.&lt;/p></description></item><item><title>JWT Authentication in Go: HS256, RS256 e Pattern di Middleware</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/jwt-issuer-in-go/</link><pubDate>Wed, 27 Nov 2024 17:18:00 +0000</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/jwt-issuer-in-go/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 I JWT non sono sessioni. Sono claim firmati e auto-contenuti che non possono essere revocati senza infrastruttura aggiuntiva. Capire questo tradeoff prima di scegliere JWT e&amp;rsquo; piu&amp;rsquo; importante di qualsiasi dettaglio implementativo. Questo post copre HS256 vs RS256, middleware di validazione corretto, revoca dei token con Redis e un endpoint JWKS per la verifica service-to-service.
&lt;/div>

&lt;p>I JWT sono ampiamente mal utilizzati. I team li usano per default perche&amp;rsquo; ogni tutorial li mostra, non perche&amp;rsquo; siano lo strumento giusto per il lavoro. Prima di scrivere codice, bisogna capire cosa sono davvero i JWT e cosa non sono.&lt;/p></description></item><item><title>Monitoraggio della clipboard in Go: rilevamento e redazione di segreti</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/clipboard-watch-remove-accidentally-typed-passwords/</link><pubDate>Sun, 26 Nov 2023 11:29:46 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/clipboard-watch-remove-accidentally-typed-passwords/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Digitare accidentalmente una password nel campo sbagliato e lasciarla nella clipboard è un rischio di sicurezza reale. Un monitor della clipboard può rilevare i pattern di segreti comuni e redigerli automaticamente prima che vengano incollati dove non dovrebbero andare.
&lt;/div>

&lt;p>Questo articolo costruisce un clipboard watcher di qualita produzione in Go: rilevamento di segreti basato su regex, polling thread-safe con context cancellation, notifiche desktop alla redazione e configurazione del servizio di background a livello OS per macOS e Linux.&lt;/p></description></item></channel></rss>