<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Fastapi on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/fastapi/</link><description>Recent content in Fastapi on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/fastapi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Servire Protocol Buffers con FastAPI: Endpoint Binari e gRPC Gateway</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</link><pubDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 FastAPI e eccellente per lo sviluppo rapido di API. Protobuf e eccellente per payload binari compatti e tipizzati. Puoi combinarli senza alcuna magia di integrazione Pydantic: leggi i byte grezzi, parsali con la classe generata e restituisci bytes con il Content-Type corretto.
&lt;/div>

&lt;p>Se cerchi &amp;ldquo;FastAPI protobuf&amp;rdquo; troverai molti articoli che cercano di usare i modelli Pydantic come ponte alla serializzazione protobuf. Non esiste tale ponte in Pydantic. L&amp;rsquo;approccio corretto e piu semplice e diretto: gli endpoint FastAPI possono accettare e restituire bytes grezzi. La libreria Python di protobuf gestisce la codifica effettiva. Questo articolo illustra un&amp;rsquo;implementazione completa funzionante, la content negotiation e il testing.&lt;/p></description></item><item><title>Python Async/Await in Pratica: asyncio, FastAPI e Insidie Comuni</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/understand-async-await-in-python/</link><pubDate>Sun, 01 Jan 2023 14:50:35 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/understand-async-await-in-python/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Async/await non e&amp;rsquo; magia. E&amp;rsquo; multitasking cooperativo per lavoro I/O-bound, costruito su un event loop a thread singolo. Sbagliarlo non manda in crash il programma; lo rende silenziosamente piu&amp;rsquo; lento e difficile da debuggare. Questo post copre cosa fa davvero l&amp;rsquo;event loop, come usare asyncio correttamente, il modello async di FastAPI e gli errori che costano settimane ai team.
&lt;/div>

&lt;p>La sintassi &lt;code>async&lt;/code>/&lt;code>await&lt;/code> di Python e&amp;rsquo; arrivata in Python 3.5 ed e&amp;rsquo; diventata genuinamente pronta per la produzione in Python 3.7 con &lt;code>asyncio.run&lt;/code>. Oggi alimenta FastAPI, aiohttp e la maggior parte del moderno ecosistema async Python. Ma una grande frazione del codice async che vedo in giro ha bug sottili: &lt;code>await&lt;/code> mancante, chiamate a librerie bloccanti dentro funzioni async, o lavoro CPU-intensivo che blocca l&amp;rsquo;event loop.&lt;/p></description></item><item><title>Costruire API di produzione con FastAPI: Pydantic, dependency injection e deployment</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/create-webserver-with-fastapi-and-uvicorn/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 14:08:35 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/create-webserver-with-fastapi-and-uvicorn/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 FastAPI combina i type hint di Python con la documentazione OpenAPI automatica e performance vicine a quelle di Go. E diventato la scelta predefinita per le API Python. Questo articolo copre i pattern che contano in produzione: modelli Pydantic, dependency injection, background task e deployment multi-worker.
&lt;/div>

&lt;p>FastAPI non e un semplice wrapper attorno a Starlette. La combinazione di Pydantic v2 per la validazione, &lt;code>Depends()&lt;/code> per la dependency injection e la gestione delle richieste async-native lo rende il piu vicino equivalente Python a un framework HTTP tipizzato. La versione originale di questo articolo aveva una firma dell&amp;rsquo;handler errata e nessun contenuto di produzione. Questa e la ricostruzione.&lt;/p></description></item></channel></rss>