<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Terraform on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/terraform/</link><description>Recent content in Terraform on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/terraform/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Da Zero alla Produzione con uno Strumento di Conformità DORA in un Giorno</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</link><pubDate>Sun, 01 Mar 2026 10:00:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/shipping-a-dora-compliance-tool-from-zero-to-prod/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Ho trascorso un&amp;rsquo;unica sessione a costruire da zero uno strumento di gestione dei fornitori terzi conforme al DORA, aggiungendo il SSO Microsoft Entra ID, migrando l&amp;rsquo;intera infrastruttura da CloudFormation a Terraform, e deployando in ambienti qual e prod su ECS Fargate, risolvendo lungo la strada una cascata di problemi reali. Questo è il resoconto onesto di cosa ha funzionato e di cosa no.
&lt;/div>

&lt;p>Ho costruito un Third Party Management (TPM) tool conforme al DORA: un&amp;rsquo;applicazione Django + React per gestire i cicli di vita dei fornitori ICT, le valutazioni del rischio e i registri regolatori. Ho poi integrato il SSO Microsoft Entra ID, containerizzato il tutto e deployato su AWS ECS Fargate con una pipeline Terraform, in un ambiente aziendale pieno di proxy, permission boundary e infrastruttura condivisa.&lt;/p></description></item><item><title>Pattern ECS Fargate per la Produzione Che Funzionano Davvero</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/ecs-fargate-production-patterns/</link><pubDate>Thu, 08 Jan 2026 14:20:00 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/ecs-fargate-production-patterns/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Un insieme di pattern ECS Fargate collaudati in produzione che applico a ogni servizio — covering strategie Spot, circuit breaker per i deployment, migrazione ARM64, health check e ottimizzazione dei costi con Aurora Serverless v2.
&lt;/div>

&lt;p>Ho distribuito e gestito molti servizi containerizzati su ECS Fargate. Nel tempo è emerso un insieme di pattern che applico sistematicamente a ogni nuovo servizio. Questo articolo documenta quei pattern con esempi Terraform, coprendo tutto dalle strategie Fargate Spot ai circuit breaker di deployment e alla migrazione ARM64.&lt;/p></description></item><item><title>Gestire Infrastruttura AWS Multi-Account con Terraform Workspaces</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/multi-account-aws-terraform-workspaces/</link><pubDate>Mon, 22 Sep 2025 09:15:00 +0200</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/multi-account-aws-terraform-workspaces/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Gestire Terraform su più account AWS e ambienti senza duplicare il codice. Questo articolo copre il pattern workspace, il remote state, le assunzioni di ruolo cross-account e la struttura dei moduli che scala da 3 account a 30.
&lt;/div>

&lt;p>Quando gestisci infrastruttura su decine di account AWS, hai bisogno di pattern che scalino. In questo articolo condivido l&amp;rsquo;approccio che uso per gestire infrastruttura AWS multi-account e multi-ambiente usando Terraform workspaces, codice modulare e una strategia di tagging coerente.&lt;/p></description></item></channel></rss>