<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Protobuf on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/protobuf/</link><description>Recent content in Protobuf on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/protobuf/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Usare Protobuf con FastAPI</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</link><pubDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 I Protocol Buffer, noti anche come Protobuf, sono un formato di serializzazione dei dati molto diffuso per la comunicazione tra servizi. Sono efficienti, facili da usare e indipendenti dal linguaggio. In questo articolo vedremo come usare Protobuf con FastAPI, un framework web moderno e ad alte prestazioni&amp;hellip;
&lt;/div>

&lt;p>I Protocol Buffer, noti anche come Protobuf, sono un formato di serializzazione dei dati molto diffuso per la comunicazione tra servizi. Sono efficienti, facili da usare e indipendenti dal linguaggio. In questo articolo vedremo come usare Protobuf con FastAPI, un framework web moderno e ad alte prestazioni per costruire API con Python.&lt;/p></description></item><item><title>Usare Protobuf con Golang</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-golang/</link><pubDate>Tue, 27 Dec 2022 18:48:44 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-golang/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Protocol Buffers (Protobuf) è un formato di serializzazione dei dati indipendente dal linguaggio e dalla piattaforma, sviluppato da Google. Permette di definire strutture dati in un file &lt;code>.proto&lt;/code> e di usare strumenti di generazione del codice per produrre codice in vari linguaggi per lavorare con tali strutture.
&lt;/div>

&lt;p>Protocol Buffers (Protobuf) è un formato di serializzazione dei dati indipendente dal linguaggio e dalla piattaforma, sviluppato da Google. Permette di definire strutture dati in un file &lt;code>.proto&lt;/code> e di usare strumenti di generazione del codice per produrre codice in vari linguaggi.&lt;/p></description></item></channel></rss>