<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Grpc on Git Push and Run</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/tags/grpc/</link><description>Recent content in Grpc on Git Push and Run</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>it</language><copyright>© 2026 Manuel Fedele</copyright><lastBuildDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://manuelfedele.github.io/it/tags/grpc/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Servire Protocol Buffers con FastAPI: Endpoint Binari e gRPC Gateway</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</link><pubDate>Wed, 04 Jan 2023 16:00:43 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-fastapi/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 FastAPI e eccellente per lo sviluppo rapido di API. Protobuf e eccellente per payload binari compatti e tipizzati. Puoi combinarli senza alcuna magia di integrazione Pydantic: leggi i byte grezzi, parsali con la classe generata e restituisci bytes con il Content-Type corretto.
&lt;/div>

&lt;p>Se cerchi &amp;ldquo;FastAPI protobuf&amp;rdquo; troverai molti articoli che cercano di usare i modelli Pydantic come ponte alla serializzazione protobuf. Non esiste tale ponte in Pydantic. L&amp;rsquo;approccio corretto e piu semplice e diretto: gli endpoint FastAPI possono accettare e restituire bytes grezzi. La libreria Python di protobuf gestisce la codifica effettiva. Questo articolo illustra un&amp;rsquo;implementazione completa funzionante, la content negotiation e il testing.&lt;/p></description></item><item><title>Protocol Buffers in Go: Serializzazione, gRPC e Performance</title><link>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-golang/</link><pubDate>Tue, 27 Dec 2022 18:48:44 +0100</pubDate><guid>https://manuelfedele.github.io/it/posts/use-protobuf-with-golang/</guid><description>&lt;div class="lead text-neutral-500 dark:text-neutral-400 !mb-9 text-xl">
 Protocol Buffers offrono serializzazione binaria circa il 40% più compatta e 6 volte più veloce di JSON. Vale la pena del trade-off per il traffico interno tra microservizi. Non vale la pena per un&amp;rsquo;API REST pubblica che gli sviluppatori devono leggere con curl.
&lt;/div>

&lt;p>Protocol Buffers (protobuf) sono il formato di serializzazione binaria di Google. Il vantaggio è semplice: definisci lo schema dati una volta in un file &lt;code>.proto&lt;/code>, generi codice tipizzato in qualsiasi linguaggio e ottieni un formato wire compatto. Lo svantaggio è l&amp;rsquo;overhead degli strumenti e la perdita di leggibilità umana. Questo articolo illustra un setup completo in Go: la corretta API di marshaling, un servizio gRPC e un benchmark che confronta protobuf con JSON.&lt;/p></description></item></channel></rss>